<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr-FR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://laurentlourenco.pro/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://laurentlourenco.pro/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr-FR" /><updated>2018-12-31T15:12:28+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/feed.xml</id><title type="html">Blog Laurent Lourenço</title><subtitle>Blog autour du numérique et des changements qu'il induit dans la Société et dans les entreprises.</subtitle><author><name>Laurent Lourenço</name></author><entry><title type="html">Tendances crypto et blockchain 2019 (Partie-I) : Hodler ou revendre ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/tendances-crypto-blockchain-2019-Partie-I.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tendances crypto et blockchain 2019 (Partie-I) : Hodler ou revendre ?" /><published>2018-12-19T00:00:00+01:00</published><updated>2018-12-19T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/tendances-crypto-blockchain-2019-Partie-I</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/tendances-crypto-blockchain-2019-Partie-I.html">&lt;h2 id=&quot;blockchain--société&quot;&gt;Blockchain &amp;amp; Société&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois n’est pas coutume, les membres de l’association Nantaise &lt;a href=&quot;https://blockchainsociete.org/&quot;&gt;“Blockchain &amp;amp; Société”&lt;/a&gt; (plus de 800 membres) m’ont demandé de présenter le bilan de l’année 2018 et les tendances pour l’année 2019 dans le monde la blockchain et de la crypto. J’ai donc accepté de me livrer à cet exercice lors de notre dernier meetup mensuel de l’année 2018 qui s’est tenu le 19 décembre chez notre sponsor &lt;a href=&quot;https://www.ynov.com/&quot;&gt;YNOV Campus&lt;/a&gt;. Je vous restitue l’essence de cette conférence au travers de deux articles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce premier article je reviens sur quelques événements qui ont marqués l’année 2018 : la professionnalisation du marché, l’éclatement de la bulle, la chute brutale des ICO et que faire de ses tokens en 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans &lt;a href=&quot;(/blog/tendances-crypto-blockchain-2019-Partie-II.html)&quot;&gt;un deuxième article&lt;/a&gt; je parle des tendances pour 2019 : nouveau type de levée de fonds appelé STO, engouement pour les Stablecoin, les cryptomonnaies indexées sur le prix d’une autre devise, et tokens uniques appelés les NFT (Non Fungible Token). Je parle aussi des Exchanges décentralisés qui sont très attendus par la communauté.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;NOTA: dans cet article j’utilise le terme &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;crypto&lt;/code&gt; pour désigner non seulement la crypto-monnaie mais aussi toute l’économie dite décentralisée basée sur les algorithmes de chiffrement cryptographiques. J’y inclus donc tous les acteurs blockchain quel que soit la technologie utilisée et quel que soit leur finalité. Quelques précisions &lt;a href=&quot;/blog/crypto-blockchain-cryptomonnaie-dlt.html&quot;&gt;dans cet autre article&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;non-le-bitcoin-nest-pas-mort-&quot;&gt;Non, le Bitcoin n’est pas mort !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2018 le marché crypto a été sanglant&lt;/strong&gt; en passant de plus de 700M$ de capitalisation à 100Md$ et un cours du Bitcoin qui est passé de 20000$ à 3500$. A ces niveaux tout le monde ne s’en sort pas indemne. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;BASIS&lt;/code&gt; a jeté l’éponge, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CONSENSYS&lt;/code&gt; coupe dans les effectifs, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;SLP.Network&lt;/code&gt; n’arrive pas à terminer sa levé de fonds et annonce une ICO sans limite de durée… pour ne citer que quelques exemples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le site &lt;a href=&quot;https://99bitcoins.com/bitcoin-obituaries/&quot;&gt;99bictoins.com&lt;/a&gt; maintient la page mortuaire du Bitcoin ou l’on apprend qu’il a déjà été déclaré mort 337 fois. Donc tout va bien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’année 2018 a été morose mais le secteur fait toujours beaucoup parler de lui&lt;/strong&gt; comme l’atteste le site &lt;a href=&quot;https://blockference.com/&quot;&gt;BLOCKFERENCE&lt;/a&gt;. Ce site cartographie les conférences à venir sur la blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au 27 décembre on dénombre déjà 315 conférences organisées sur 2019&lt;/strong&gt; ! Un coup d’oeil rapide et vous pouvez voir que la blockchain s’invite une 5eme année au World Economic Forum de Davos fin Janvier 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-conferencesT1.png&quot; alt=&quot;BLOCKFERENCE 2019&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors non le marché n’est pas mort. Comme l’a expliqué Miguel Cuneta à plusieurs reprises :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La Blockchain Bitcoin ne se soucie pas du cours du Bitcoin ni de ce que les médias en disent. Il y a du travail à faire, maintenant, et toutes les dix minutes, aussi longtemps qu’elle fonctionnera. Cette blockchain ne fait que continuer d’avancer, un bloc à la fois.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Et si vous n’en êtes pas convaincu je vous invite à lire l’article intitulé ironiquement &lt;a href=&quot;https://medium.com/@thinkoutsidetheblox/why-bitcoin-and-crypto-have-no-future-4f95980bb774&quot;&gt;“Pourquoi le Bitcoin et la Crypto n’ont pas de futur”&lt;/a&gt; (en anglais).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-système-bancaire-et-la-finance-internationale-sont-entrés-dans-larène&quot;&gt;Le système bancaire et la finance internationale sont entrés dans l’arène&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2018 le marché crypto s’est professionnalisé grâce entre autres à l’arrivé des contrats futurs.&lt;/strong&gt; De fait le marché ne connaîtra plus d’euphories comme à ses débuts. Les traders en herbe font dorénavant face à des professionnels de la finance sur-outillés qui laissent peu de chances aux amateurs. Plus largement on voit naître une réelle intrication du système bancaire avec l’univers de la crypto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Malgré la chute des cours tout le monde n’a pas été perdant.&lt;/strong&gt; Mark Dow vient de fermer ses positions vendeuses (short position), ouvertes pendant un an, sur Bitcoin. Il avait fait le pari que le cours déclinerait en suivant le lancement des contrats futurs sur le Bitcoin aux US. Avec cette opération il a gagné… beaucoup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-mark-dow-position.png&quot; alt=&quot;Mark Dow Position Short 2018&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce type d’opération n’a été rendu possible que depuis décembre 2017, date à laquelle les premiers contrats futurs sur le bitcoin sont apparus à la bourse de Chicago. Les contrats futurs, aussi appelés contrats à termes, sont des instruments financiers puissants qui permettent de parier sur le cours futur d’un actif, à la hausse comme à la baisse. Et ce type d’outils a ouvert le marché aux traders professionnels. Et comme l’explique cet article ‘&lt;a href=&quot;http://fortune.com/2018/07/02/bitcoin-futures-killed-bitcoin-rally-will-keep-coming-back-economists/&quot;&gt;Bitcoin Futures Killed the Bitcoin Rally (and Will Keep It from Returning)&lt;/a&gt;’, les contrats à termes sont des outils qui donne du pouvoir aux pessimistes. De fait on ne verra plus jamais d’envolée des cours uniquement tirée par les optimistes et early adopters.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une autre analyse montre qu’en fin d’année les professionnels réalisaient 50% des transactions&lt;/strong&gt;, contre 5% seulement en début d’année. Les autres étant des non professionnels : possesseurs de crypto de la première heure, particuliers, mineurs, crypto geeks…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’évolution de la corrélation des cours de crypto-monnaies est un autre phénomène intéressant à analyser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En deux ans les 10 plus importantes cryptomonnaies se sont entièrement corrélées entre elles&lt;/strong&gt; comme le montre les graphiques ci-dessous tirés de l’étude &lt;a href=&quot;https://cryptocurrencyhub.io/cryptocurrency-correlation-ec492cccf79f&quot;&gt;Cryptocurrency correlation&lt;/a&gt; réalisée en Août. A noter que ces 10 crypto représentent plus de 80% de la capitalisation du marché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-correlation.png&quot; alt=&quot;Evolution de la correlation des crypto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les professionnels diversifient leurs positions sur les actifs les plus liquides.&lt;/strong&gt; Il s’agit d’une stratégie de gestion de portefeuille d’actifs financiers pour limiter les risques associés à une seule crypto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre graphique (sifrdata.com) montre en revanche que le marché crypto n’est pas corrélé à celui des actions. Cet aspect est important parce qu’il explique à lui seul l’intérêt que peuvent porter les investisseurs professionnels à diversifier leur portefeuille actions avec de la cryptomonnaie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais les contrats à terme n’ont été que le début de la ‘professionnalisation’ du marché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La prochaine étape attendue par les pros de la finance concerne les ETF.&lt;/strong&gt; Le marché est suspendu à l’autorisation par la SEC, l’organisme de réglementation des marchés financiers américains, d’utiliser un autre instrument financier appelé ETF, plus couramment appelé Trackers en France, sur la crypto. Un ETF (Exchange-Trade-Fund) est un fond d’investissement qui réplique la performance d’un indice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les ETF sont par définition contraire à l’esprit du Bitcoin. Les ETF permettent de créer de la “fausse monnaie” sans limite et sans prendre en considération les spécificités du sous-jacent. En d’autres termes avec les ETF vous pouvez (i) créer des simili-Bitcoin ex-nihilo alors que l’émission des vrais Bitcoin est contrôlée par l’algorithme, et (ii) vous possédez des simili-bitcoin sans jamais en avoir le contrôle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut donc se demander qui a intérêt au développement des ETF Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’intrication du système bancaire avec l’univers de la cryptomonnaie&lt;/strong&gt; ressort bien sur cette infographie (anonyme, si qq’un retrouve la source je suis preneur).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-dcg.jpg&quot; alt=&quot;Controle marché crypto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans cet exemple ce qui est eloquent c’est le contrôle de la société Digital Currency Group par MasterCard. Devons-nous y voir là un cheval de Troie ? Est-ce que c’est une bonne ou une mauvaise chose ? En tout cas on voit bien la stratégie qui consiste à entrer dans le jeu d’une manière indirecte sinon insidieuse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par ailleurs à défaut de pouvoir stopper le développement de la crypto et de la blockchain, il est toujours possible de le ralentir. C’est ce que l’on a vu très clairement cette semaine au sujet de la réglementation du secteur en France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-reglementation.png&quot; alt=&quot;Non Reglementation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous renvoie à la vidéo d’Andreas Antonopoulos et à mon tweet qui y fait référence :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet tw-align-center&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;
  &lt;p lang=&quot;fr&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Que font les régulateurs contre un système qui ne peut pas être régulé ? Ils régulent les éléments qu'ils peuvent : &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/EXCHANGE?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#EXCHANGE&lt;/a&gt; &amp;amp; comptes bancaires. Ils coupent les rampes d'accès et les bretelles. Extrait &quot;L'argent comme système de contrôle&quot; &lt;a href=&quot;https://t.co/wZdHgslBDC&quot;&gt;https://t.co/wZdHgslBDC&lt;/a&gt; par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/aantonop?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@aantonop&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;— Laurent Lourenço (@laurentlourenco) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/laurentlourenco/status/1079441087440269314?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;30 décembre 2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;éclatement-de-la-bulle-crypto-monnaie&quot;&gt;Éclatement de la bulle crypto-monnaie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le marché crypto se construit depuis sa création au travers d’une succession de bulles spéculatives dont la dernière a éclaté au début 2018.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une question qui revient souvent en cette fin d’année 2018 est se savoir quand le marché va repartir et quel est l’état réel du marché crypto pour se début de l’année 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier site que tout le monde consulte pour connaître le pouls du marché crypto c’est &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;coinmarketcap.com&lt;/code&gt;. Aujourd’hui je voudrais vous présenter deux alternatives qui me paraissent plus judicieuses, à savoir &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;On Chain FX&lt;/code&gt; et la &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Crypto Heatmap&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;On chain FX site calcule la capitalisation de chaque crypto en prenant en compte les tokens qui ne sont pas encore mis en circulation.&lt;/strong&gt; Ce service est rendu par &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;messari.io&lt;/code&gt;, une société dont la mission est de fournir des outils d’aide à la décision pour les investisseurs crypto. Vous trouverez également d’autres metrics comme l’activité de la communauté des développeurs sur Github ou encore le nombre d’adresses actives sur le réseau !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-onchainfx.png&quot; alt=&quot;On Chain FX&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour certaines crypto ce mode de calcul peut faire une grande différence dans le classement. Comme pour &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Stellar&lt;/code&gt; par exemple qui passe de la 6ème à la 3ème crypto et supplante &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ethereum&lt;/code&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une autre manière de représenter le marché à un instant ‘t’ est d’utiliser une heatmap&lt;/strong&gt; comme celle de &lt;a href=&quot;https://bitgur.com/map&quot;&gt;Bitgur&lt;/a&gt;. Vous voyez l’ensemble du marché en un coup d’oeil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-heatmap.png&quot; alt=&quot;crypto heat map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et le 19 décembre 2018 tout était vert, signe d’un nouveau départ ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En fait tout est une question de point de vue et d’horizon temporel.&lt;/strong&gt; Le marché crypto se construit depuis sa création au travers d’une succession de bulles spéculatives, et des périodes de retournement qui vont avec. J’ai trouvé ce graphique en surfant sur internet qui illustre bien ce phénomène. L’évolution du marché représenté sur une échelle logarithmique depuis son origine, cela donne moins le vertige.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-bulles.png&quot; alt=&quot;crypto crypto bubble&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deux phénomènes majeurs ont contribué à l’éclatement brutal de cette bulle, la fin des ICO et la prise de conscience que les tokens utilitaires avaient peu de chance de prendre de la valeur.&lt;/strong&gt; Et l’éclatement de la bulle avait été prédit dans cet article du 1er novembre 2017 &lt;a href=&quot;https://medium.com/@dennyk/why-and-how-the-cryptobubble-will-burst-de9bc7fc5332&quot;&gt;‘why-and-how-the-cryptobubble-will-burst’&lt;/a&gt; par un anonyme au pseudo de DK. Il faisait le parallèle avec la bulle internet des années 2000 : des investisseurs non avertis, de nombreux projets qui sont des arnaques, un manque de cadre réglementaire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-chute-brutale-des-ico-en-2018-&quot;&gt;La chute brutale des ICO en 2018 !&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les ICO ont littéralement explosées en 2016, et ont été à leur apogée en 2017&lt;/strong&gt; (voir mon article ‘&lt;a href=&quot;https://laurentlourenco.pro/blog/startup-blockchain-ico-innovation-transformation-numerique.html&quot;&gt;Les start-up blockchain poussent comme des champignons&lt;/a&gt;’). Pour les néophytes une ICO (Initial Coin Offering) est un mode de financement qui permet à une startup de lever des fonds très rapidement, sans diluer son capital, et en donnant en échange un actif numérique, les fameux Token. Ce mode de financement a été rendu possible grâce à la technologie des SmartContrat née avec la blockchain Ethereum en 2014, autant dire hier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’étude ICO Bench montre non seulement l’effondrement des montants levées via des ICO au cours de l’année 2018, mais aussi la corrélation avec la chute des cours d’Ethereum&lt;/strong&gt;. Et pour cause, 85% des ICO ont été réalisées sur la blockchain Ethereum. Les ICO ont été la première killing app d’Ethereum. Elles avaient largement tirées les cours du marché de la crypto en 2017. Sans ICO et sans killing app de remplacement Ethereum perd de son intérêt, entraînant de fait la chute du cours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-fin-ico.png&quot; alt=&quot;fin ICO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pourquoi les ICO ont elles chutées ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tout d’abord pour des raisons liées au processus d’innovation que portent les startups dans leurs gènes.&lt;/strong&gt; Statistiquement seules 10% des startups réussissent réellement à décoller, 50% survivent ou vivotent et 40% sont des échecs. Ces chiffrent sont encore plus éloquents dans le domaine de la blockchain. Les projets ont vu le jour très souvent avec seulement un whitepaper, une phase de R&amp;amp;D très ambitieuse et des équipes sans expériences. Or 2018 correspondait à l’année des premières échéances annoncées dans les roadmaps des startups nées en 2016/2017. Nombreuses sont celles qui ont soit jeté l’éponge face à la complexité, soit repoussé les échéances, ou se sont tout simplement écharpées au sujet des principes de gouvernance inhérent à toute structure qui possède des fonds. Elles n’étaient pas préparées. Les investisseurs se sont rendus compte que l’argent ne suffis pas pour réussir à réaliser un projet, surtout quand il fait appel à des technologies complexes, dans un marché en pénurie de compétences. Ils se sont retirés du marché pour revenir à des modes de financement plus classique en trois phases correspondant aux stades de maturités des projets : Seed, Serie A et Serie B, ou attendent les STO qui réduiront leurs risques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ensuite à cause des arnaques&lt;/strong&gt;. Lever des fonds sans contrainte et avec facilité a donné des idées à des escrocs sans scrupules. On se rappellera &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Bitconnect&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Plexcoin&lt;/code&gt;. Mais le coup de grâce est venu avec &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Pincoin&lt;/code&gt; qui a réussi à extorquer 660 millions de dollars auprès de 32000 investisseurs en Janvier 2018. Cet épisode a réellement marqué les esprits et a (i) montré à quel point les investisseurs néophytes sont crédules, (ii) fait définitivement du tort au concept d’ICO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais les arnaques ne sont pas les seules en cause. Comme l’illustre bien &lt;em&gt;Ivan On Tech&lt;/em&gt; dans son tweet, les marchés réglementés aussi sont victimes d’arnaques et de cours qui dévissent très sérieusement, et elles ne tirent pas pour autant tout le Nasdaq vers le bas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet tw-align-center&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;
  &lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;This is not ICOs, this is NASDAQ % drop from ATHs. Scam? 😅😂 &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;GOPRO -95%&lt;br /&gt;FIT -92%&lt;br /&gt;LC -91%&lt;br /&gt;SNAP -83%&lt;br /&gt;P -80%&lt;br /&gt;ZNGA -77%&lt;br /&gt;HIVE -73%&lt;br /&gt;TRUE -66%&lt;br /&gt;TWTR -63%&lt;br /&gt;SONO -60%&lt;br /&gt;DBX -57%&lt;br /&gt;Z -57%&lt;br /&gt;PS -50%&lt;br /&gt;FTCH -49%&lt;br /&gt;PSTG -48%&lt;br /&gt;SPOT -48%&lt;br /&gt;BOX -46%&lt;br /&gt;DOCU -45%&lt;br /&gt;SVMK -45%&lt;br /&gt;FB -42%&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;— Ivan on Tech (@IvanOnTech) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/IvanOnTech/status/1077182511359422464?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;24 décembre 2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enfin, et c’est probablement la raison principale, parce que la plupart des token ne prendront jamais de valeur.&lt;/strong&gt; Les fameux tokens données en échange de l’argent apporté par les investisseurs étaient censés prendre de la valeur, qui plus est rapidement. Mais voilà, plusieurs têtes pensantes se sont penchées sur la question pour aboutir à la conclusion que les tokens ont souvent un fonctionnement antinomique avec le développement du produit. Plus la demande pour le produit augmente et plus le cours du token augmente, ce qui vient brider la demande. Du coup plusieurs analystes en sont venus à montrer que plus de 80% (certains parlent même de 95%) des tokens cotés ne prendront jamais de valeur de par leur conception. Il n’en a pas fallu plus pour que les investisseurs se retirent du marché.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement tous les tokens ont été impactés, y compris ceux qui ont un réel intérêt et une réelle utilité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quoi-faire-de-ses-tokens-en-2019-&quot;&gt;Quoi faire de ses tokens en 2019 ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dois-je Hodler, garder en attendant les jours meilleurs, ou revendre à perte ?&lt;/strong&gt; Nous sommes nombreux à avoir investis dans des ICO ou à avoir acquis des tokens sur les marchés. Souvent parce que le projet présente une réelle innovation digne d’intérêt et parfois par spéculation. Mais voilà après ce qui vient d’être dit sur la valorisation des tokens utilitaires, la question se pose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour les tokens de protocole, comme Bitcoin, Stellar ou Ethereum, votre croyance en l’avenir du réseau&lt;/strong&gt; vous donne la réponse. Leur performance dépendra du niveau d’intégration dans des applications end-users qui sont encore à inventer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les tokens utilitaires il faut réussir à identifier les ~20% de ceux qui vont présenter une réelle utilité et dont leur token-economie leur permettra de prendre de la valeur sans entraver leur adoption.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour les autres, les tokens sont face à un dilemme.&lt;/strong&gt; Les FUTILITY comme les appelle Rocco (&lt;a href=&quot;https://tokeneconomy.co/futility-tokens-a-utility-based-post-mortem-d7b1712a5a4e&quot;&gt;“FUTILITY Tokens: A utility-based post-mortem”&lt;/a&gt;), n’ont aucune chance de gagner de la valeur dans le futur et le dilemme porte donc sur la combinaison des décisions que prendront les investisseurs d’un côté et la société qui porte le projet de l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/perspectives-crypto-2019-futility-token.png&quot; alt=&quot;Futility Token&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je vous laisse en tirer les conclusions par vous-même en fonction de votre portefeuille.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alors non, malgré la chute vertigineuse du marché en 2018, le Bitcoin n’est pas re-mort, les nombreux investissements en cours dans le monde et les conférences à venir en 2019 en témoignent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2018 le système bancaire et la finance internationale sont entrés dans l’arène pour tenter de contrôler un tant soit peu ce système qui échappe par construction à toute réglementation. Et le mouvement va continuer en 2019 avec l’arrivée probable des instruments financier appelés ETF, et encore plus de tentative de réglementation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le marché crypto se construit depuis sa création au travers d’une succession de bulles spéculatives, et des périodes de retournement qui vont avec. L’éclatement de la bulle en 2018 n’est qu’une de plus, mais la communauté reste très active.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’éclatement de la bulle en 2018 aura été marqué par la chute brutale des ICO pour trois raisons : (i) des startups inexpérimentées et dans l’incapacité de tenir leurs promesses, (ii) un nombre d’arnaques d’une ampleur sans précédent, (iii) Enfin, et c’est probablement la raison principale, parce que des analystes ont démontrés que la plupart des token ne prendront jamais de valeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous possédez encore des token et que vous vous posez la question &lt;em&gt;Dois-je Hodler, ou revendre à perte ?&lt;/em&gt;, vous devrez faire la part des choses entre les tokens de protocoles, dont la performance dépendra du potentiel des applications qui s’appuieront dessus, et les autres qui n’ont probablement aucune chance de gagner de la valeur dans le futur. Le marché devrait donc continuer de s’épurer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans &lt;a href=&quot;(/blog/tendances-crypto-blockchain-2019-Partie-II.html)&quot;&gt;la deuxième partie&lt;/a&gt; je parle du nouveau type de levée de fonds appelé STO qui devrait prendre le pas sur les ICO, de l’engouement pour les Stablecoin, des tokens uniques NFT et des DEX, les exchanges décentralisés qui sont très attendus par la communauté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merci de partager cet article si la lecture vous a intéressée.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/what-will-bitcoin-look-like-in-twenty-years-7e75481a798c&quot;&gt;What will bitcoin look like in twenty years&lt;/a&gt; Daniel Jeffries - Oct 2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.blackwellglobal.com/crypto-correlation-coefficient-strategy&quot;&gt;Crypto Correlation Coefficient Strategy&lt;/a&gt; Blackwell Global&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/investor/2018/10/16/the-price-of-bitcoin-and-equities-are-correlated/#55b5ba024ea5&quot;&gt;The Price Of Bitcoin And Equities Are Correlated&lt;/a&gt; Forbes - Oct 2016&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/nakamo-to/whats-the-difference-between-blockchain-and-dlt-e4b9312c75dd&quot;&gt;What’s the difference between blockchain and DLT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cmegroup.com/trading/equity-index/us-index/bitcoin.html&quot;&gt;Bitcoin Futur Quote&lt;/a&gt; CME Group&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zycrypto.com/etf-will-kill-bitcoin-for-good-investors-express-skepticism&quot;&gt;ETF will kill bitcoin for good investors express skepticism&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bitcoinexchangeguide.com/looking-at-the-crypto-glass-half-empty-will-a-bitcoin-etf-kill-bitcoin-or-allow-it-to-grow-further/&quot;&gt;Will A Bitcoin ETF Kill Bitcoin Or Allow It To Grow Further?&lt;/a&gt; Nov 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@dennyk/a-checklist-for-the-crypto-price-bottom-118c23611391&quot;&gt;A checklist for the crypto price bottom&lt;/a&gt; 7 dec 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://icobench.com/reports/ICObench_ICO_Market_Analysis_November_2018.pdf&quot;&gt;ICO Market Analysis&lt;/a&gt; ICObench - Nov 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bitcoinexchangeguide.com/pincoin-ico-crypto-exit-scam-dupes-32000-investors-in-660-million-heist/&quot;&gt;Pincoin ICO crypto exit scam dupes 32000 investors in 660 million&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hackernoon.com/bitcoin-is-dead-the-blockchain-didnt-get-the-memo-c5b03d8dc8d7&quot;&gt;Bitcoin is dead. The blockchain didn’t get the memo&lt;/a&gt; Miguel Cuneta - Feb 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@thinkoutsidetheblox/why-bitcoin-and-crypto-have-no-future-4f95980bb774&quot;&gt;Why bitcoin and crypto have no future&lt;/a&gt; Oct 2018&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">Vous êtes plutôt pro Crypto, pro Blockchain, pro Crypto-monnaie ou pro DLT ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/crypto-blockchain-cryptomonnaie-dlt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vous êtes plutôt pro Crypto, pro Blockchain, pro Crypto-monnaie ou pro DLT ?" /><published>2018-12-01T00:00:00+01:00</published><updated>2018-12-01T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/crypto-blockchain-cryptomonnaie-dlt</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/crypto-blockchain-cryptomonnaie-dlt.html">&lt;h2 id=&quot;crypto-vs-blockchain-vs-crypto-monnaie-vs-dlt&quot;&gt;Crypto vs Blockchain vs Crypto-monnaie vs DLT&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Au-delà de la sémantique pure, les enjeux derrière l’utilisation des mots Crypto, Blockchain, Crypto-monnaie ou DLT sont souvent de nature politique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La crypto désigne à la fois la crypto-monnaie mais aussi plus globalement la cryptographie.&lt;/strong&gt; Aussi quand on utilise le terme crypto on peut faire référence soit à la crypto-monnaie soit à toute l’économie dite décentralisée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans l’univers informatique, l’économie décentralisée englobe tout le business réalisé de pairs à pairs grâce à un système décentralisé et utilisant la pile de technologies s’appuyant sur la blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/technology-stack-decentralized-systems.png&quot; alt=&quot;technology-stack-decentralized-systems&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les algorithmes de chiffrement cryptographiques en sont la pierre angulaire. Pas de cryptographie induit : pas de blockchain, pas de systèmes décentralisés et pas d’économie décentralisée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on parle de marché de la crypto on parle donc aussi bien du marché des crypto monnaies que de tous les acteurs liés à l’économie décentralisée : les app et DAPP, les systèmes de récompenses avec les tokens et les SmartContract, les protocoles, les réseaux…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2017 le terme &lt;em&gt;crypto-monnaie&lt;/em&gt; a été banni au profit du mot &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; dans certains milieux, la banque et la finance pour ne citer qu’eux.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;C’est un peu comme si les vendeurs de bougies au début du XXè siècle avaient banni le terme &lt;em&gt;éclairage électrique&lt;/em&gt; mais pas le terme &lt;em&gt;électricité&lt;/em&gt; !&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La technologie sous-jacente au bitcoin posséderait des vertus que n’aurait pas le Bitcoin lui-même. En fait l’un ne peut pas aller sans l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le premier ‘cas d’application’ qui montre le mieux les valeurs et les caractéristiques de la technologie blockchain c’est bien le transfert de monnaie avec la crypto-monnaie : &lt;strong&gt;non censurable, transparent, ouvert, ultra-sécurisé, infalsifiable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Une blockchain publique ou semi-publique à besoin d’un token pour fonctionner et pour rétribuer les acteurs du réseau qui garantissent l’intégrité des données. C’est inhérent à cette technologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques exemples d’acteurs du monde la crypto. Vous y trouverez des blockchain, des protocoles, des app, des crypto-monnaie à part entière, des token utilitaires, des stablecoins, des blockchain publiques et des semi-publiques…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/crypto.png&quot; alt=&quot;crypto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En 2018 le mauvais buzz autour des ICO et de la technologie blockchain qui y est associé aura eu raison des deux termes au profit cette fois-ci du mot &lt;em&gt;DLT&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Ce terme serait plus neutre ?!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le terme DLT qui signifie &lt;em&gt;Distributed Ledger Technology&lt;/em&gt; est un terme générique qui regroupe plusieurs technologies comme la Blockchain elle-même, mais aussi les DAG - Graphes Acycliques Dirigés (DAG) ou d’autres. C’est un terme chapeau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block my-5&quot; src=&quot;/assets/img/dlt.png&quot; alt=&quot;dlt&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En effet, depuis la naissance de la blockchain avec le Bitcoin en 2008, la technologie a évolué. Les dernières avancées utilisent d’autres protocoles, comme les DAG, qui ne ressemblent en rien à une chaîne de blocs de transactions. Les vertus sont les mêmes et les caractéristiques bien meilleures : c’en est fini de la consommation massive d’énergie et du minage, une scalabilité beaucoup plus importante, des frais de transactions drastiquement réduits, des temps de validation éclairs… On parle de troisième génération. (La deuxième concerne les capacités à gérer des SmartContrat).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le terme DLT est né avec cette troisième génération de technologie pour pouvoir avoir un terme générique. Mais voilà, DLT est quand même moins ‘sexy’ que le terme blockchain, alors par commodité on continu d’utiliser Blockchain pour tout englober.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait, certains détracteurs de crypto essayent de restreindre le terme DLT aux blockchains totalement privées, qui sont d’un usage beaucoup plus restreint, et surtout qui sont très loin d’avoir les propriétés de la blockchain. Une DLT privée c’est avant tout une base de données distribuée avec ses inconvénients : censurable, opaque, fermée, et falsifiable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au-delà de la sémantique pure et des différences techniques réelles, on voit surtout que l’utilisation de ces termes dépend avant tout du contexte et d’enjeux politiques. Pour ma part j’utilise souvent le terme crypto qui englobe tout, quitte à perturber les anti-crypto-monnaies.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/nakamo-to/whats-the-difference-between-blockchain-and-dlt-e4b9312c75dd&quot;&gt;What’s the difference between blockchain and DLT?&lt;/a&gt; Max Thake - Feb 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.smartcitiesdive.com/news/blockchain-decentralized-economy/511757/&quot;&gt;The decentralized economy is inevitable. Cities now need to prepare for impact&lt;/a&gt; - Sarah Wray - Nov 2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@nweintraut/the-decentralized-economy-dacaf15c07da&quot;&gt;The Decentralized Economy&lt;/a&gt; - Neil Weintraut - April 2018&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">Travailler à Nantes chez un éditeur de logiciel, pourquoi pas ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/travailler-chez-editeurs-logiciel-nantes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Travailler à Nantes chez un éditeur de logiciel, pourquoi pas ?" /><published>2018-09-01T00:00:00+01:00</published><updated>2018-09-01T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/travailler-chez-editeurs-logiciel-nantes</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/travailler-chez-editeurs-logiciel-nantes.html">&lt;h3 id=&quot;pourquoi-pas-&quot;&gt;Pourquoi pas ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vous avez des compétences dans le domaine du développement informatique et vous voulez quitter l’ ESN qui vous a embauchée en sortant de l’école. Vous voulez néanmoins participer au développement d’un logiciel. Vous avez alors le choix entre :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– une &lt;strong&gt;start-up hi-tech&lt;/strong&gt; et dont le produit est un soft. Tout est à créer ! En contrepartie c’est plutôt le bazzar et les nuits sont généralement courtes. Si vous aimez l’aventure et que les pivots ne vous font pas peur, foncez…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– une &lt;strong&gt;plateforme SaaS&lt;/strong&gt; développée par une entreprise innovante et qui offre des services exclusifs en ligne (comme UBER ou RBnB par exemple). Ce type d’entreprise a déjà trouvé son business model (sinon ce serait toujours une start-up :wink:), elle est structurée avec des process plutôt établis et une équipe déjà en place. La plateforme doit être UP H24 et en période de forte croissance la pression reste élevée, à vous de voir…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– un &lt;strong&gt;éditeur de logiciel ‘traditionnel’&lt;/strong&gt;. Il possède généralement une base client installée avec des revenus récurrents provenant des contrats de maintenance logiciel. Le logiciel évolue régulièrement avec la sortie de nouvelles versions. Les axes de développements sont doubles : nouvelles fonctionnalités d’un coté et évolution du socle technologique d’un autre coté. Les processus internes sont rodés, les techno stables, et les rôles dans les équipes sont bien répartis : help-desk, améliorations fonctionnelles, veille, spécifiques clients. Alors ? Pourquoi pas !&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert alert-warning&quot;&gt; &lt;strong&gt;A noter&lt;/strong&gt; Les compétences techniques requises, le savoir-faire et le savoir-être nécessaires sont en outre différents pour chacun de ces types d’entreprises.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-liste&quot;&gt;La liste&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Voici la liste de ces éditeurs ayant leur siège ou leurs équipes de développement sur le bassin Nantais :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.talend.com/&quot;&gt;TALEND&lt;/a&gt; ETL, Plateforme BigData, MDM. TALEND a installé son &lt;a href=&quot;http://www.nantes.fr/home/actualites/ville-de-nantes/economie/2016/talend.html&quot;&gt;centre de R&amp;amp;D à Nantes&lt;/a&gt; en 2016.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.spacelephant.org/&quot;&gt;SPACE ELEPHANT&lt;/a&gt; Blockchain publiques et privées, DAPP (Decentralized App), Cyber Securité et protection de la vie privée. Space Elephant développe le protocole de ‘Naming’ Universel UNS adossé à un identifiant sécurisé : &lt;a href=&quot;https://www.unik-name.com&quot;&gt;@unik-name&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sodius.com/en/home&quot;&gt;SODIUS&lt;/a&gt; Développement dans secteurs Défense, Automobile et Transport des solutions pour la modélisation et l’ingénierie de produits et services complexes – Développement des technologies de « niche ».&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vif.fr/&quot;&gt;VIF&lt;/a&gt; ERP et logiciels de gestion pour l’agroalimentaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.proginov.com/&quot;&gt;PROGINOV&lt;/a&gt; ERP.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.silog.fr/&quot;&gt;SILOG&lt;/a&gt; ERP.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sigma.fr/&quot;&gt;SIGMA&lt;/a&gt; - ERP : paie, compta, WMS, TMS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.prios.fr/&quot;&gt;PRIOS&lt;/a&gt; ERP verticlisé Agriculture, Boisson, Meunerie, Equipement de la personne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.inovaxo.fr/&quot;&gt;INOVAXO&lt;/a&gt;  ERP vertical Négoce Pneumatique, Centre Auto, Pièce Détachée automobile.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.keendoo.com/&quot;&gt;KEENDOO&lt;/a&gt; PIM Agroalimentaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.akeneo.com/fr/&quot;&gt;AKENEO&lt;/a&gt; PIM Open Source.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bodet-software.com/fr/&quot;&gt;BODET Software&lt;/a&gt; - Gestion des temps, badgeuse, sirh, contrôle d’accès.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.dimosoftware.fr/&quot;&gt;DIMO Software&lt;/a&gt; Logiciels de gestion RH, Compta et finance…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rca.fr/&quot;&gt;RCA&lt;/a&gt; Logiciels pour les experts comptables.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.jex-it.fr/accordance-reconciliation-interco-intra-groupe.html&quot;&gt;JEX-IT&lt;/a&gt; Réconciliation des opérations intra-groupe.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.sitaci.fr/&quot;&gt;SITACI&lt;/a&gt; WMS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.algodata.fr/&quot;&gt;ALGO-DATA&lt;/a&gt; Gestion d’evenements et CMS.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.arpege.tm.fr/&quot;&gt;ARPEGE&lt;/a&gt; Gestion Mairies.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jes.fr/&quot;&gt;JES&lt;/a&gt; - &lt;a href=&quot;https://www.jes.fr/nos-solutions/moneweb/&quot;&gt;MONEWEB&lt;/a&gt; Système encaissement pour la restauration collective.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.kosmos.fr/&quot;&gt;KOSMOS&lt;/a&gt; Logiciels Web pour l’éducation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.adoc-solutions.eu/&quot;&gt;ADOC-Solutions&lt;/a&gt; Gestion documentaire.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.isilog.fr/&quot;&gt;ISILOG&lt;/a&gt; Gestion Help-Desk &amp;amp; Asset-Management pour les services informatiques.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.proges.com/&quot;&gt;PROGES PLUS&lt;/a&gt; Gestion parc informatique, Traçabilité et surveillance de température.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.topsolid.fr/&quot;&gt;Missler Software / TopSolid&lt;/a&gt; - CFAO.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cette liste n’est probablement pas exhaustive. Si vous connaissez d’autres éditeurs Nantais n’hésitez pas à m’en faire part ci-dessous, je les ajouterai dans la liste.&lt;/p&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="marché-Digital-IT" /><category term="job" /></entry><entry><title type="html">Comment expliquer la blockchain à votre comité de direction ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/introduction-blockchain.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment expliquer la blockchain à votre comité de direction ?" /><published>2017-10-17T00:00:00+01:00</published><updated>2017-10-17T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/introduction-blockchain</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/introduction-blockchain.html">&lt;p&gt;S’il y a bien un exercice difficile avec la blockchain c’est bien de vulgariser cette technologie. C’est nouveau, c’est virtuel et ça ne ressemble à rien de bien connu. Mais voilà, les médias commencent à en parler de plus et vous ne pourrez pas échapper à une présentation auprès de votre comité de direction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De mon coté j’aborde le sujet selon trois angles différents : le marché, les aspects “disruptifs”, et la genèse pour comprendre les fondamentaux.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Présentation du marché de la blockchain.&lt;/strong&gt; Rien de tel pour sensibiliser un comité de direction, avec quelques chiffres à l’appuie.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;La blockchain va changer le commerce. Les transactions et les paiements sont plus économiques, plus rapides et plus sûrs.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;La blockchain redéfinie la confiance dans les transactions. L’execution des transactions est garantie, elle est programmée, et elle se déroule sans intermédiaire. Tous les domaines économiques où existent des échanges et des transactions sont concernés, autant dire presque tout.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;La blockchain va permettre aux objets de réaliser des transactions entre eux. Le coût des transactions devient marginal, les transactions sont automatisées et elles sont sécurisées. La blockchain est ce qu’il manquait aux objets connectés.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Avec plus de 150 milliards de $ de capitalisation et plus de 1000 sociétés créées dans le domaine, la blockchain devient un secteur économique incontournable.&lt;br /&gt;
  &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#marche&quot; class=&quot;btn btn-outline-jekyll btn-sm&quot; role=&quot;button&quot;&gt;Présentation du marché&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Introduction à la blockchain et en quoi cette technologie est révolutionnaire.&lt;/strong&gt; Après un bref parallèle avec l’invention de l’électricité je donne quelques exemples concrets d’application dans des domaines variés.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Principes clés de la technologie
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Registre distribué de transactions&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Registre chaîné et chiffré&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Les transactions son Smart&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;La validation de chaque transaction fait consensus&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Révolution ?
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Fonctionne sans les monopoles&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Incorruptible et incensurable&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Sécurisée&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;La blockchain transforme la Société et les relations humaines
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Neutre : la blockchain execute des transactions pour tous.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Sans frontière : la blockchain n’a pas de nationalité.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Ouverte : personne n’a besoin de permissions pour acceder à cette technologie, pour y contribuer, pour y participer…&lt;br /&gt;
  &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#techno&quot; class=&quot;btn btn-outline-jekyll btn-sm&quot; role=&quot;button&quot;&gt;Présentation des aspects disruptifs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bitcoin : la genèse.&lt;/strong&gt; Retour à la naissance de la technologie pour bien comprendre les fondamentaux. Ici je prend clairement position et je n’hésite pas à bousculer.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Perte de confiance dans le système bancaire mondial à la suite du crash de 2008&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Invention d’une nouvelle devise exclusivement numérique et incopiable, le Bitcoin&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Anti-inflationniste, Incorruptible et sécurisée&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Transferer des Bitcoins devient aussi simple que d’envoyer un email&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Le bitcoin est la première application de la technologie Blockchain&lt;br /&gt;
  &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#genese&quot; class=&quot;btn btn-outline-jekyll btn-sm&quot; role=&quot;button&quot;&gt;Présentation Bitcoin : la genèse&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Bien évidement ne nombreuses questions restent ouvertes : potentiel de la technologie dans le contexte de votre entreprise et de son marché ? Maturité de la technologie ? Par où commencer ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous voulez partager votre expérience de présentation à un CODIR, n’hésitez pas à utiliser la zone de commentaire à la fin de cet article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bonnes présentations.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;marche&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;marchés-de-la-blockchain&quot;&gt;Marché(s) de la blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;deck-marche&quot; class=&quot;carousel slide&quot; data-keyboard=&quot;false&quot; data-wrap=&quot;false&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;carousel-inner&quot; role=&quot;listbox&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item  active &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive1.JPG&quot; alt=&quot;slide1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive2.JPG&quot; alt=&quot;slide2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive3.JPG&quot; alt=&quot;slide3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive4.JPG&quot; alt=&quot;slide4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive5.JPG&quot; alt=&quot;slide5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive6.JPG&quot; alt=&quot;slide6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive7.JPG&quot; alt=&quot;slide7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive8.JPG&quot; alt=&quot;slide8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive9.JPG&quot; alt=&quot;slide9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive10.JPG&quot; alt=&quot;slide10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive11.JPG&quot; alt=&quot;slide11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive12.JPG&quot; alt=&quot;slide12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive13.JPG&quot; alt=&quot;slide13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive14.JPG&quot; alt=&quot;slide14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive15.JPG&quot; alt=&quot;slide15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-marche/Diapositive16.JPG&quot; alt=&quot;slide16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a class=&quot;carousel-control-prev&quot; href=&quot;#deck-marche&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;prev&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-prev-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Precedent&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;a class=&quot;carousel-control-next&quot; href=&quot;#deck-marche&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;next&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-next-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Suivant&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;techno&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-blockchain-est-une-technologie-fondamentale-et-révolutionnaire-qui-va-changer-le-monde&quot;&gt;La blockchain est une technologie fondamentale et révolutionnaire qui va changer le monde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;deck-technologie&quot; class=&quot;carousel slide&quot; data-keyboard=&quot;false&quot; data-wrap=&quot;false&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;carousel-inner&quot; role=&quot;listbox&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item  active &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive1.JPG&quot; alt=&quot;slide1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive2.JPG&quot; alt=&quot;slide2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive3.JPG&quot; alt=&quot;slide3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive4.JPG&quot; alt=&quot;slide4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive5.JPG&quot; alt=&quot;slide5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive6.JPG&quot; alt=&quot;slide6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive7.JPG&quot; alt=&quot;slide7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive8.JPG&quot; alt=&quot;slide8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive9.JPG&quot; alt=&quot;slide9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive10.JPG&quot; alt=&quot;slide10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive11.JPG&quot; alt=&quot;slide11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive12.JPG&quot; alt=&quot;slide12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive13.JPG&quot; alt=&quot;slide13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive14.JPG&quot; alt=&quot;slide14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive15.JPG&quot; alt=&quot;slide15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive16.JPG&quot; alt=&quot;slide16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive17.JPG&quot; alt=&quot;slide17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive18.JPG&quot; alt=&quot;slide18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive19.JPG&quot; alt=&quot;slide19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive20.JPG&quot; alt=&quot;slide20&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive21.JPG&quot; alt=&quot;slide21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive22.JPG&quot; alt=&quot;slide22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive23.JPG&quot; alt=&quot;slide23&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive24.JPG&quot; alt=&quot;slide24&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive25.JPG&quot; alt=&quot;slide25&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive26.JPG&quot; alt=&quot;slide26&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive27.JPG&quot; alt=&quot;slide27&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-technologie/Diapositive28.JPG&quot; alt=&quot;slide28&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a class=&quot;carousel-control-prev&quot; href=&quot;#deck-technologie&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;prev&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-prev-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Precedent&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;a class=&quot;carousel-control-next&quot; href=&quot;#deck-technologie&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;next&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-next-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Suivant&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;genese&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bitcoin--la-genèse&quot;&gt;Bitcoin : la genèse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;deck-genese&quot; class=&quot;carousel slide&quot; data-keyboard=&quot;false&quot; data-wrap=&quot;false&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;carousel-inner&quot; role=&quot;listbox&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item  active &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive1.JPG&quot; alt=&quot;slide1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive2.JPG&quot; alt=&quot;slide2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive3.JPG&quot; alt=&quot;slide3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive4.JPG&quot; alt=&quot;slide4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive5.JPG&quot; alt=&quot;slide5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive6.JPG&quot; alt=&quot;slide6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive7.JPG&quot; alt=&quot;slide7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive8.JPG&quot; alt=&quot;slide8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive9.JPG&quot; alt=&quot;slide9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive10.JPG&quot; alt=&quot;slide10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive11.JPG&quot; alt=&quot;slide11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive12.JPG&quot; alt=&quot;slide12&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive13.JPG&quot; alt=&quot;slide13&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive14.JPG&quot; alt=&quot;slide14&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive15.JPG&quot; alt=&quot;slide15&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive16.JPG&quot; alt=&quot;slide16&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive17.JPG&quot; alt=&quot;slide17&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive18.JPG&quot; alt=&quot;slide18&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive19.JPG&quot; alt=&quot;slide19&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive20.JPG&quot; alt=&quot;slide20&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive21.JPG&quot; alt=&quot;slide21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;carousel-item &quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;d-block img-fluid&quot; src=&quot;/assets/deck/blockchain-genese/Diapositive22.JPG&quot; alt=&quot;slide22&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/div&gt;

  &lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a class=&quot;carousel-control-prev&quot; href=&quot;#deck-genese&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;prev&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-prev-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Precedent&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;a class=&quot;carousel-control-next&quot; href=&quot;#deck-genese&quot; role=&quot;button&quot; data-slide=&quot;next&quot;&gt;
&lt;span class=&quot;carousel-control-next-icon&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;sr-only&quot;&gt;Suivant&lt;/span&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;pour information&lt;/strong&gt; A bien des égards le Bitcoin a des similitudes proches du WIR en Suisse ou du SEL en pays Basque. Ce sont deux monnaies virtuelles, réservées aux seuls membres de réseaux privés, et incarnant des valeurs sociales. On pourrait cité également le système Bartering, utilisé par certaines entreprises, qui permet de s’échanger directement des biens ou des services sans faire appel à la monnaie. Ces systèmes sont très confidentiels et assez peu connus du grand public.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et Références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.octo.com/introduction-a-la-technologie-blockchain/&quot;&gt;Introduction à la technologie Blockchain&lt;/a&gt;. Octo Technologie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/Scanate/Ethlist&quot;&gt;Ethereum Reading List&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.contrepoints.org/2017/04/21/287233-blockchain-revolution-de-confiance&quot;&gt;Blockchain révolution de confiance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /><category term="stratégie-IT" /></entry><entry><title type="html">Votre idée de produit blockchain est-elle pertinente ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/tester-idee-produit-service-blockchain.html" rel="alternate" type="text/html" title="Votre idée de produit blockchain est-elle pertinente ?" /><published>2017-10-13T00:00:00+01:00</published><updated>2017-10-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/tester-idee-produit-service-blockchain</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/tester-idee-produit-service-blockchain.html">&lt;h2 id=&quot;la-blockchain-est-la-réponse-mais-quelle-était-la-question-&quot;&gt;La blockchain est la réponse, mais quelle était la question ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sajida Zouarhi nous propose le ‘&lt;strong&gt;Canevas Blockchain&lt;/strong&gt;’ sur le modèle du ‘Business Model Canvas’ et du ‘Lean Canvas’. Ces modèles permettent de synthétiser rapidement les hypothèses d’un projet d’entreprise, très en avance de phase avant sont lancement. Ils obligent à se poser les questions principales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;format “tout sur une seule page”&lt;/strong&gt; permet de synthétiser la vision d’ensemble du projet. Le partage de ce document permet de tester très rapidement l’idée dans son entourage proche, et de recueillir bien souvent des questions et remarques pertinentes. Il permet de valider ou d’invalider certaines hypothèses avant de dépenser le moindre euros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si après avoir rempli ce document vous pensez que l’idée n’est pas absurde et que la technologie blockchain pourrait être pertinente, alors ce document peut vous servir de &lt;strong&gt;support pour préparer votre pitch.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’article de Sajida &lt;a href=&quot;https://medium.com/@Saj_JZ/blockchain-is-the-answer-but-what-was-the-question-vf-7cc3a9c98545&quot;&gt;Blockchain is the answer, but what was the question?)&lt;/a&gt; est écrit sous forme de guide pour utiliser son Canevas, je vous invite à vous en inspirer. &lt;em&gt;(Bien que le titre soit en anglais, l’article est en français)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/blockchaincanvas-vf-sajidazouarhi.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/blockchaincanvas-vf-sajidazouarhi.png&quot; alt=&quot;blockchain canvas&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/creative-wallonia-engine/acc%C3%A9l%C3%A9rateur-de-startup-m%C3%A9thode-du-lean-canvas-visualisez-vos-hypoth%C3%A8ses-critiques-d77e5ade3f62&quot;&gt;Accélérateur de Startup : Méthode du LEAN CANVAS — Visualisez vos hypothèses critiques !&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">La blockchain est elle vraiement une révolution technologique ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/la-blockchain-est-elle-une-revolution-technologique.html" rel="alternate" type="text/html" title="La blockchain est elle vraiement une révolution technologique ?" /><published>2017-09-10T00:00:00+01:00</published><updated>2017-09-10T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/la-blockchain-est-elle-une-revolution-technologique</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/la-blockchain-est-elle-une-revolution-technologique.html">&lt;p&gt;Il y a 6 technologies qui sont à la base de la plupart des blockchains. Elles sont assez anciennes et on peut même se demander pourquoi la blockchain n’a pas été inventé avant !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans cet article nous passons en revue chacune de ces technologies et du role qu’elles jouent dans la blockchain :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cryptage asymetrique&lt;/strong&gt; : utilisé pour signer les transactions de la blockchain,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fonctions de hachage&lt;/strong&gt; : utilisées pour vérifier l’intégrité des transactions enregistrées et pour masquer les clés publiques,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Arbres de Merkle&lt;/strong&gt; : utilisés pour vérifier les paiements d’une manière sécurisée sans avoir à parcourir l’intégralité de tout le registre de la blockchain,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bases de données clé-valeur&lt;/strong&gt; : utilisé pour rechercher si une transaction a déjà été dépensée et pour ajouter une nouvelle transaction,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protocoles de communication P2P&lt;/strong&gt; : le protocole de communication P2P permet de mettre tous les membres en réseau, sans aucune entitée centralisatrise,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preuve de Travail (PoW)&lt;/strong&gt; : utilisé pour parvenir à un consensus sur la validité des transactions enregistrées et distribuées.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-cryptage-asymetrique-asymmetric-encryption&quot;&gt;1. Cryptage asymetrique (Asymmetric Encryption)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le cryptage asymétrique est utilisé pour signer les transactions de la blockchain.&lt;/strong&gt; Les signatures cryptées asymétriquement ont des propriétés exceptionnelles :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;elles prouvent que le signataire a eu accès à la clé privée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la clé publique n’a pas besoin d’être revelée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;elles sont facile à vérifier, mais impossible à corrompre&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;La blockchain Bitcoin utilise les paramètres &lt;a href=&quot;https://en.bitcoin.it/wiki/Secp256k1&quot;&gt;secp256k1&lt;/a&gt; de l’Algorithme de signature numérique à clé publique ECDSA (Elliptic Curve Digital Signature Algorithm). ECDSA a été inventé en 1985 et est devenu une norme ISO, ANSI, IEEE et FIPS en 1998-2000. L’avantage majeur d’ECDSA sur RSA est que ECDSA utilise des clés et des signatures beaucoup plus petites pour un même niveau de sécurité. En d’autres termes, Bitcoin aurait été possible avec RSA qui a été inventé en &lt;strong&gt;1977&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://jrruethe.github.io/blog/2014/10/25/cryptography-primer/&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/asymencsnap894356.png&quot; alt=&quot;cryptage asymetrique&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-fonctions-de-hachage-hash-functions&quot;&gt;2. Fonctions de hachage (Hash Functions)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les fonctions de hachage sont utilisées pour vérifier l’intégrité des transactions enregistrées dans le registre de la blockchain et pour masquer les clés publiques.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les fonctions de hachage utilisent des données d’entrée de taille arbitraire et créent, de façon déterministe, une sortie de taille fixe (généralement inférieure à la taille d’entrée) ressemblant à des données aléatoires. Une propriété clé d’une fonction de hachage est sa capacité à &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9sistance_aux_collisions&quot;&gt;résister à la collision&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_de_hachage&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/520px-Hash_function_fr.svg.png&quot; alt=&quot;principe hash&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque transaction dans chaque bloc de Bitcoin est représentée par 64 caractères hexadécimaux. Cette chaîne de caractère est calculée de manière déterministe en sérialisant les contenus des transactions en octets, puis en hachant ces octets (deux fois) à l’aide de l’algorithme SHA-256. Le résultat est donc le &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; de la transaction, appelé son empreinte. La probabilité d’avoir deux transactions avec la même &lt;em&gt;empreinte&lt;/em&gt; est très très faible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fait, cette empreinte est très pratique pour vérifier l’intégrité des transactions enregistrées dans le registre de la blockchain. Tout comme une signature asymétrique ne peut pas être modifiée par quelqu’un de malhonnête, le contenu d’une transaction ne peut pas être altéré. Cela garantit à chaque membre du réseau que leur version du registre des transactions est la même que celle de tous les autres membres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les fonctions de hachage sont aussi utilisées dans la blockchain Bitcoin pour hacher les clés publiques utilisées pour calculer les adresses des transactions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’algorithme SHA-256 a été publié pour la première fois en &lt;strong&gt;2001&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-arbres-de-merkle-merkle-trees&quot;&gt;3. Arbres de Merkle (Merkle Trees)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les arbres de Merkle sont utilisés pour vérifier les paiements d’une manière sécurisée sans avoir à parcourir l’intégralité de tout le registre de la blockchain.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La blockchain Bitcoin utilise un arbre de Merkle pour empiler toutes les transactions dans le registre. L’arbre de Merkle est une structure de données qui contient uniquement un résumé d’un grand volume d’informations. Ils permettent de vérifier l’intégrité d’une partie seulement d’un fichier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette caractéristique est utilisée dans les porte-monnaie Bitcoin installés sur les smartphone. Cela permet de vérifier les paiements d’une manière sécurisée sans avoir à stocker les 100 Giga-Octets et plus de tout le registre de la blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.weusecoins.com/what-is-a-merkle-tree/&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/what-is-a-merkel-tree.jpg&quot; alt=&quot;what is a merkle tree&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’arbre de Merkle Tree a été breveté en &lt;strong&gt;1979&lt;/strong&gt; et est utilisé dans des systèmes de fichiers distribués comme IPFS, des systèmes de partage de fichiers comme BitTorrent, ou encore les bases de données NoSQL comme Cassandra.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-bases-de-données-clé-valeur-key-value-database&quot;&gt;4. Bases de données clé-valeur (Key-Value Database)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour éviter les doubles dépenses (un risque inhérent au concept de registre distribué d’une blockchain), vous devez pouvoir effectuer rapidement les deux opérations de base de données suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Recherche si une transaction a déjà été dépensée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ajouter une nouvelle transaction&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alors que les bases de données NoSQL ont pris de l’ampleur au cours des dernières années (en raison principalement de leur capacité à absorber des gros volumes de données), il est important de se rappeler que les bases de données NoSQL datent réellement d’avant les bases de données relationnelles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La blockchain Bitcoin a été lancé initialement avec BerkeleyDB, sorti en 1994. ‘dbm’, le principe de stockage clé-valeur qui a inspiré BerkeleyDB, a été publié en &lt;strong&gt;1979&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.barthe.ph/2014/07/23/compute-bitcoin-balance-nodejs/&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/btc_keypool_wallet.png&quot; alt=&quot;stockage clé-valeur&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-protocole-de-communication-p2p-p2p-communication-protocol&quot;&gt;5. Protocole de communication P2P (P2P communication Protocol)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le protocole de communication P2P permet de mettre tous les memebres en réseau dans aucune entitée centralisatrise.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des applications qui communiquent directement entre elles (par opposition à la communication avec un serveur) est assez rare pour la plupart des applications que nous utilisons quotidiennement. Cependant, ce n’est pas nouveau. Napster sorti en &lt;strong&gt;1999&lt;/strong&gt; est probablement le réseau P2P le plus connu, mais USENET était apparu 20 ans avant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le réseau Internet est un excellent réseau pour les protocoles P2P. Le protocole Gossip est utilisé dans de nombreuses bases de données NoSQL, comme Amazon Dynamo, Cassandra et Riak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/6XGsvJkpPo51HlPVHxFQdddd.png&quot; alt=&quot;stockage clé-valeur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-preuve-de-travail-proof-of-work&quot;&gt;6. Preuve de travail (Proof Of Work)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La blockchain Bitcoin utilise la preuve de travail pour parvenir à un consensus sur la validité des transactions enregistrées et distribuées.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Preuve du travail (PoW) est une utilisation intelligente des fonctions de hachage. Cela fonctionne en calculant l’empreinte d’un message, combinés à plusieurs nombres arbitraires (appelés &lt;em&gt;nonces&lt;/em&gt;), jusqu’à ce que vous trouviez une empreinte qui réponde à un critère rare. Étant donné que chaque empreinte est peu susceptible de satisfaire à ce critère, la spécification d’un critère difficile à atteindre, comme par exemple une empreinte qui commence avec plusieurs zéros, est un moyen de prouver que quelqu’un a utilisé de la puissance de calcul. Le premier qui trouve la solution pour valider une nouvelle transaction est récompensé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est la pierre angulaire de tout réseau distribué et ouvert, sans système d’authentification ou d’autorisation, fondé sur l’anonymat et où les membres sont tous méfiants les uns envers les autres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certaines personnes trouvent que la preuve de travail est inefficace, parce que le réseau Bitcoin dépense d’énormes ressources informatiques exclusivement pour valider les transactions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La preuve de travail a été inventé en &lt;strong&gt;1993&lt;/strong&gt;, mais a été rendu célèbre en 1997 par Hashcash d’Adam Back.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/what-is-proof-of-work.png&quot;&gt;Voir l’infographie&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;technologie-blockchain&quot;&gt;Technologie blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La blockchain est une technologie en elle même, résultant de la combinaison de ces différentes technologie existantes depuis plusieurs dizaines d’années. C’est une technologie complexe, avec ses propres challenges comme la scalabilité, la confidentialité où encore la question du coût des transactions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ethereum que certain appellent la blockchain 2.0 est une première évolution qui est apparu très rapidement après la blockchain Bitcoin. Plus récemment le concept de ‘Tangle’ proposé par IOTA laisse présager une nouvelle révolution dans la technologie blockchain, en faisant disparaître la chaîne ! A suivre.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et Références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cet article s’inspire d’un &lt;a href=&quot;https://eng.paxos.com/the-blockchain-is-evolutionary-not-revolutionary&quot;&gt;article publié initialement sur le blog de Paxos&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.niceideas.ch/blockchain_explained.pdf&quot;&gt;blockchain explained (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.niceideas.ch/roller2/badtrash/entry/blockchain-2-0-from-bitcoin&quot;&gt;Blockchain 2.0 - From Bitcoin Transactions to Smart Contract&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.slideshare.net/vchriqui/tout-savoir-sur-le-bitcoin-et-la-blockchain&quot;&gt;Tout savoir sur le #bitcoin et la #blockchain&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.weusecoins.com/what-is-a-merkle-tree/&quot;&gt;What is a merkle tree&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://chimera.labs.oreilly.com/books/1234000001802&quot;&gt;Mastering Bitcoin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Cryptographie_asym%C3%A9trique&quot;&gt;Cryptographie asymétrique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Fonction_de_hachage&quot;&gt;Fonctions de hachage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.coindesk.com/bitcoin-hash-functions-explained/&quot;&gt;Bitcoin Hash Functions explained&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_de_Merkle&quot;&gt;Arbres de Merkle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Key-value_database&quot;&gt;Key-Value database&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.slideshare.net/straumat/bitcoin-comment-a-marche-et-pourquoi-cest-une-rvolution&quot;&gt;Bitcoin comment ça marche et pourquoi c’est une révolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">Connaissez-vous le secteur dont le recrutement a triplé en moins d’un an ?</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/secteur-recrutement-tripple-jobs-linkedin-blockchain.html" rel="alternate" type="text/html" title="Connaissez-vous le secteur dont le recrutement a triplé en moins d'un an ?" /><published>2017-09-09T00:00:00+01:00</published><updated>2017-09-09T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/secteur-recrutement-tripple-jobs-linkedin-blockchain</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/secteur-recrutement-tripple-jobs-linkedin-blockchain.html">&lt;h2 id=&quot;le-nombre-de-jobs-relatifs-à-la-blockchain-a-triplé-en-à-peine-un-an-sur-linkedin&quot;&gt;Le nombre de jobs relatifs à la blockchain a triplé en à peine un an sur Linkedin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La demande explose pour les personnes qui ont des compétences qui permettent de maîtriser la technologie à la base des crypto-monnaies. Tous les secteurs d’activité sont concernés : les fintech, la foodtech, l’industrie, les jeux…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a plus de 1000 start-up blockchain, sans compter les entreprises bien établies qui recrutent également pour porter leur projets de transformation numérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les meilleurs ingénieurs maîtrisant les technologies de la blockchain peuvent prétendre à un salaire de plus de 250 000 $/an selon Jerry Cuomo d’IBM : “C’est la fourchette haute de ce que peut gagner un vraiment bon consultant ou ingénieur logiciel.”. Au delà de ces exceptions, il est est clair que &lt;a href=&quot;https://www.laurentlourenco.pro/blog/startup-blockchain-ico-innovation-transformation-numerique.html&quot;&gt;l’explosion du nombre de start-up dans le domaine de la blockchain&lt;/a&gt; et la &lt;a href=&quot;https://www.laurentlourenco.pro/blog/la-blockchain-est-elle-une-revolution-technologique.html&quot;&gt;complexité de la technologie blockchain&lt;/a&gt; crée une distorsion du marché de l’emploi avec une demande très supérieure à l’offre, et donc des salaires tirés vers le haut.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qui-recrute-dans-la-blockchain-&quot;&gt;Qui recrute dans la blockchain ?&lt;/h2&gt;

&lt;p class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;Si vous voulez recruter des compétences dans le domaine de la blockchain sur Nantes, n’hésitez pas à m’appeler je peux certainement vous aider.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-start-up-blockchain-et-les-consortiums&quot;&gt;Les start-up blockchain et les consortiums&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les embauches dans ce type d’entreprises sont évidemment nombreuses. Que ce soit celles qui fournissent les bases de la technologie, comme Ethereum ou IOTA, ou encore les entreprises spécialisées dans les applications métier, comme Civic ou Everledger ou encore toutes celles qui lèvent des fonds au travers d’ICO en créant des tokens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-grandes-sociétés&quot;&gt;Les grandes sociétés&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;IBM et Microsoft créent des produits pour soutenir le développement de la blockchain avec des solutions du type «Blockchain As A Service» intégrés dans leurs portefeuilles cloud. D’autres ont rejoint le projet open source Hyperledger comme Intel et Fujitsu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-banques-et-des-entreprises-du-secteur-financier&quot;&gt;Les banques et des entreprises du secteur financier&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Barclays a été particulièrement actif dans le domaine de la Blockchain, aux côtés d’UBS, Santander, BBVA… Le Néerlandais ABN Amro a récemment annoncé qu’il constituait une équipe pour travailler sur la blockchain. Et ce ne sont pas seulement les banques. Visa, Reuters, Airbnb ont constitués des équipes de spécialistes Blockchain et Bitcoins.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-gouvernements&quot;&gt;Les gouvernements&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les conseillers scientifiques, économiques où digitaux de plusieurs gouvernements commencent à publier des rapports sur le potentiel de cette technologie et de l’impact sur le pays. Divers cas d’utilisation sont discutés et des groupes d’étude se forment un peu partout.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-esn&quot;&gt;Les ESN&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Toutes les grandes entreprises de conseil et de services numériques constituent des équipes blockchain pour conseiller leurs clients sur ce qui devrait être une technologie au coeur de la transformation numérique. Deloitte a acquis la start-up Rubix, PwC a recruté une équipe de Bitnet, Capgemini prévoit d’avoir une équipe de spécialistes et KPMG a également embauché.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;les-industriels&quot;&gt;Les industriels&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le secteur industriel commence à s’y mettre. Les entreprises innovantes font de la veille, réalisent des Proof Of Concept, des prototypes et commencent à intégrer cette technologie dans leur portefeuille de projets. C’est le cas de Wallmart par exemple.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trouver-un-job-dans-la-blockchain&quot;&gt;Trouver un job dans la blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour les passionnés de blockchain qui n’ont pas encore choisi pour qui travailler, voici les meilleurs jobboard dans le domaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://blocktribe.com/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blocktribe&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;span class=&quot;badge badge-danger&quot;&gt;206&lt;/span&gt; jobs non pourvus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://angel.co/jobs#find/blockchain&quot;&gt;&lt;strong&gt;Angel List blockchain jobs&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;span class=&quot;badge badge-danger&quot;&gt;353&lt;/span&gt;  start-up recrutent dans le domaine de la blockchain&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://www.upwork.com/o/jobs/browse/skill/blockchain/&quot;&gt;&lt;strong&gt;UpWork blockchain jobs&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;span class=&quot;badge badge-danger&quot;&gt;355&lt;/span&gt; offres de missions pour des freelances&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/jobs/blockchain-jobs/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Linkedind blockchain jobs&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; &lt;span class=&quot;badge badge-danger&quot;&gt;111&lt;/span&gt; annonces uniquement en France et plus de 1000 au niveau international&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et sinon, il suffit de sélectionner votre boite sur &lt;a href=&quot;https://coinmarketcap.com/&quot;&gt;CryptoCurrency Market Cap&lt;/a&gt; et d’aller sur leur page recrutement.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La blockchain est un domaine qui recrute à mort, surtout si tu es développeur, que tu es ‘fluent in English’, et que tu as déjà fait des &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; sur le repo github d’une crypto ou d’un token quelconque. Si tu es très fort pour trouver des bugs, pratiquement toutes les sociétés dans le domaine de la blockchain proposent un programme de bug bounty (récompenses).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;em&gt;Notes et références&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Données collectées le 11/09/2017.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cointelegraph.com/news/is-there-blockchain-related-talent-bubble-linkedin-adverts-surge&quot;&gt;Blockchain-related job adverts surge&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.computerworlduk.com/applications/how-get-job-as-blockchain-developer-3640764/&quot;&gt;How to get a job as a blockchain developer or engineer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="job" /><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">Ecosystem Blockchain</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/ecosystem-blockchain.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ecosystem Blockchain" /><published>2017-09-08T00:00:00+01:00</published><updated>2017-09-08T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/ecosystem-blockchain</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/ecosystem-blockchain.html">&lt;h2 id=&quot;cartographie-de-lécosystème-blockchain&quot;&gt;Cartographie de l’écosystème blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;VentureScanner a recensé 923 sociétés travaillant dans le domaine de la blockchain en Mai 2017. Ils ont réalisés une infographie qui représentent les acteurs les plus prometteurs dans les catégories suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Places de marchés&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Minage&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Portefeuilles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paiement&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Services Financiers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Infrastructure&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Innovation&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Big Data&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Confiance&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bookmakers&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Information&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Services&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/blockchain-map-venturescanner.jpg&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/blockchain-map-venturescanner.jpg&quot; alt=&quot;blockchain map venturescanner&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez acceder à leur base de données, moyennant finance, en allant directement sur leur site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rise&lt;/strong&gt; propose également le &lt;a href=&quot;https://www.rise.global/blockchain-100&quot;&gt;top 100 hebdo des sociétés blockchain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notes-et-références&quot;&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;Notes et Références&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.venturescanner.com/infographics&quot;&gt;Infographies VentureScanner&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">Les start-up blockchain poussent comme des champignons. Leur consommation peut être mortelle… ou hallucinogène. Effet ICO garanti !</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/startup-blockchain-ico-innovation-transformation-numerique.html" rel="alternate" type="text/html" title="Les start-up blockchain poussent comme des champignons. Leur consommation peut être mortelle... ou hallucinogène. Effet ICO garanti !" /><published>2017-09-07T00:00:00+01:00</published><updated>2017-09-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/startup-blockchain-ico-innovation-transformation-numerique</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/startup-blockchain-ico-innovation-transformation-numerique.html">&lt;h2 id=&quot;start-up-blockchain&quot;&gt;Start-up… blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les start-up, vous savez ces jeunes entreprises innovantes à fort potentiel de croissance, qui démarrent leur activité dans un garage, font inévitablement penser à la Silicon Valley avec des noms devenus mythiques comme Apple, Google, Facebook, Intel. Les start-up ont aussi fait parlé d’elles avec l’explosion de la bulle internet en 2000, en rappelant s’il était nécessaire, qu’&lt;strong&gt;une start-up n’est pas une petite entreprise mais une entreprise qui n’a pas encore trouvé son Business Model&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Aussi malgré quelques désenchantements, l’innovation et les entrepreneurs ne s’arrêtant pas par définition, les start-up sont revenues progressivement sur le devant de la scène mondiale, jusqu’à faire tourner les têtes depuis 2014. Pourquoi ? Elles sont de plus en plus nombreuses à conquérir des nouveaux marchés énormes, bien souvent avec &lt;strong&gt;des produits, des services et des Business Models disruptifs&lt;/strong&gt;. C’est ce que montre le graphique ci-dessous avec les &lt;em&gt;licornes&lt;/em&gt;, ces start-up dont la valorisation a dépassée 1 milliard de dollars. A noter que 2014 c’est aussi l’année du coup de pouce politique pour les start-up Françaises avec la FrenchTech.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi ‘Licorne’ ?&lt;/strong&gt; Surement parce qu’elles ne ressemblent à rien d’autre et qu’elles ont un côté un peu magique sur la société.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure class=&quot;figure&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/noindex/crowded-club-draft-2.png&quot; alt=&quot;cb-insight-unicone&quot; class=&quot;figure-img img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;figcaption class=&quot;figure-caption text-center&quot;&gt;
    &lt;p&gt;Club des licornes, sociétés privées valorisées plus de 1 milliard de dollars. &lt;a href=&quot;https://www.cbinsights.com/research/increasingly-crowded-unicorn-club/&quot;&gt;CB-Insights&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Comme on le voit, le temps s’accélère depuis 2014, comme si on commençait une &lt;strong&gt;nouvelle ère d’innovations&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le graphique représente l’année où la valorisation des sociétés a atteint 1 milliard, ce qui veut dire qu’elles ont été créées bien souvent entre 5 et 7 ans avant : snapchat 2011, Wework 2008, stripe 2010, Cloudera 2008, Meizu 2008, Actifio 2009…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;quote-info&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La crise financière de 2008 aurait-elle donné des ailes à l’innovation mondiale !?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bitcoin, la première blockchain, est née aussi en 2008 !&lt;/strong&gt; La crypto-monnaie Bitcoin a donné naissance avec elle à un nouveau type d’innovation : les produits, les services et les business model basés sur la technologie blockchain. Après les start-up bio-tech, les start-up healthcare, les start-up food-tech… bienvenue aux start-up blockchain.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-start-up-blockchain-poussent-comme-des-champignons&quot;&gt;Les start-up blockchain poussent comme des champignons&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A l’heure ou j’écris ces lignes, 41 start-up blockchain sont en cours de levée de fonds (ICO), 49 l’ont planifiée, et 124 l’ont déjà réalisée depuis janvier 2017 ! (Données partielles&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;). Les 124 levées de fonds réalisées en 2017 ont totalisées 1,5 Milliards de Dollars. Coinmarketcap.com référence plus de 1000 crypto-monnaies et actifs numériques cotées&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, ce qui correspond peu ou prou au nombre de start-up opérant dans le domaine de la blockchain depuis 2008.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus fort encore, les premières licornes dans le domaine de la blockchain viennent d’apparaître. Les élues sont &lt;em&gt;OmiseGO&lt;/em&gt;, une société située du côté du soleil levant (basée à Singapour, au Japon et en Thaïlande) créée en 2013 et financée initialement à hauteur de 20 M$ en Série A et B, et &lt;em&gt;Qtum&lt;/em&gt;, une entreprise Chinoise (une fondation basée à Singapour plus exactement) créée en… mars 2016&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (vive l’économie socialiste de marché ?!). Oui oui, vous avez bien lu, &lt;strong&gt;de zéro à un milliard de $ en 18 mois&lt;/strong&gt; ! Je vous le disais, &lt;strong&gt;hallucinogène&lt;/strong&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet tw-align-center&quot; data-lang=&quot;fr&quot;&gt;
  &lt;p&gt;
Les premières #licornes #ICO sont là &lt;a href=&quot;https://t.co/ZwEHsp4XCH&quot;&gt;https://t.co/ZwEHsp4XCH&lt;/a&gt; #blockchain via @techcrunch— Laurent Lourenço (@laurentlourenco)&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/laurentlourenco/status/905774413785812994&quot;&gt;7 septembre 2017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;script id=&quot;twitter-wjs&quot; type=&quot;text/javascript&quot; async=&quot;&quot; defer=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes clairement en haut de la courbe du hype du Gartner, au niveau pic des espérances exagérées. Pour autant, et même si deux enseignants de Harvard &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; nous expliquent qu’il aura fallu 30 ans à TCP/IP pour remodeler l’économie autour d’internet et qu’il faudrait encore compter plusieurs dizaines d’années pour que la blockchain en fasse de même, il semble y avoir un consensus sur le fait que (1) cette technologie impact profondément la Société et (2) le train est en marche, à grande vitesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors d’où vient l’engouement pour cette nouvelle technologie ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;quote-info&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La technologie blockchain est une technologie qui rend possible d’autres innovations&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Un peu comme l’invention de la roue qui a été le déclencheur en son temps de l’invention de la brouette, de la voiture, du vélo… Certains s’aventurent même à la comparer à l’invention de l’écriture ou encore à l’invention d’internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme le montre des exemples avec Blockstream, Everledger, Golem, Steem… le potentiel de certaines &lt;a href=&quot;https://laurentlourenco.pro/blog/liste-startup-blockchain-potentiel-impressionnant.html&quot;&gt;start-up blockchain est impressionnant&lt;/a&gt;, et rend parfois possible ce qui ne l’était pas avant l’arrivée de cette technologie. Cette technologie ouvre non seulement la voie vers de nouvelles innovations et offre de nouvelles opportunités de business en changeant la donne sur la répartition de la valeur créée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:warning: &lt;strong&gt;Mais cela reste des start-up avant tout. Le taux de mortalité sera important.&lt;/strong&gt; Il sera même très important : la technologie est jeune, le sujet est très technique, complexe, et encore mal maîtrisé  comme le montre le naufrage ‘The DAO’ en juin 2016 et capitalisé alors à 150 M$.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ce qui est intéressant c’est que le marché de l’écosystème des crypto-monnaies et tokens a à peine ‘toussé’ dans les semaines qui ont suivi le piratage de The DAO et le vol des 50M$ par un inconnu&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, comme si rien ne s’était passé. Il y a avait déjà eu plusieurs problèmes avant comme la faillite de la société de crypto-trading Américaine MtGox ou Bitcurex en Pologne. Mais rien ne semble arrêter la progression de cette technologie. C’est qu’&lt;strong&gt;un phénomène mondial est en train d’apparaître&lt;/strong&gt; depuis mi 2017, avec la russie, la chine, la corée du sud et d’autres qui soutiennent les initiatives dans le domaine&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;quote-info&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La blockchain créée naturellement de la confiance, au travers de ses propriétés intrinsèques, et permet à des êtres humains de former des communautés bienveillantes à l’abris de la corruption, des lobbies et des fraudeurs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/img/crypto-marketcap-lourenco-1.png&quot; alt=&quot;crypto marketcap lourenco&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leffet-ico-cest-quoi&quot;&gt;L’effet ICO c’est quoi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour terminer cet article, un mot sur l’effet ICO. Pour rappel, une ICO (Initial Coin Offering) est un nouveau moyen de lever des fonds, né avec la 2ème génération de blockchain (Ethereum).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la différence d’une IPO (Introduction en bourse), les participants à une ICO ne deviennent pas actionnaires de la société. Ils achètent une part des actifs numériques émis par la start-up, les fameux &lt;em&gt;Tokens&lt;/em&gt;. Ces actifs sont immédiatements côtés sur le marché des crypto-monnaies. Les investisseurs peuvent donc soit les revendre sur le marché, soit les utiliser dans le cadre des services et produits que va réaliser la start-up (quand les produits et services en questions seront développés et disponibles sur le marché). Je reviendrais sur ce sujet plus en détail dans un autre article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le marché des ICO n’est pas (encore) réglementé, chacun fixe les règles qu’il souhaite et les processus sont plutôt rapides.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;quote-info&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’effet ICO c’est donc un effet de levier important pour les start-up blockchain :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Le manque de réglementation qui simplifie drastiquement les démarches et évite la plupart des coûts des avocats.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Les fondateurs ou actionnaires historiques ne font entrer personne au capital. Ils ne sont pas dilués.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Les investisseurs sont directement intéressés par l’utilisation des actifs numériques (token) 
de la start-up et ne manquent pas d’en faire la promotion.&lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;

&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Voilà pourquoi les start-up blockchain poussent comme des champignons.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;Si vous voulez vous intéresser de plus près à la technologie blockchain, ou si vous avez des idées d’actifs numériques (token) à développer dans le cadre de la transformation numérique de votre entreprise, je serais ravi de vous accompagner.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Notes et Références&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://coinmarketcap.com/&quot;&gt;Capitalisation des crypto-monnaies&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
:link: &lt;a href=&quot;https://etherscan.io/tokens&quot;&gt;Liste des tokens Ethereum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Réf. &lt;a href=&quot;https://www.thefamily.co/&quot;&gt;The Family&lt;/a&gt; for entrepreneurs in Europe. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Source &lt;a href=&quot;https://www.cryptocompare.com/ico/#/ongoing&quot;&gt;CryptoCompare.com&lt;/a&gt;. Données existantes seulement depuis 2016 et ne concernent que des tokens référencés sur leur site. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ethereum-france.com/qu-est-ce-qu-une-cryptomonnaie-token-bitcoin-ether-gnt-gno-dgd-plu-rep-rlc/&quot;&gt;Qu’est-ce qu’une cryptomonnaie, un token, un actif numérique ?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bitcointalk.org/index.php?topic=1720632.0&quot;&gt;About Qtum&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://hbr.org/2017/01/the-truth-about-blockchain&quot;&gt;The truth about blockchain&lt;/a&gt;. Harvard Business Review. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ethereum-france.com/the-dao-post-mortem/&quot;&gt;The DAO : post mortem&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/features/2017-the-ether-thief/&quot;&gt;The Ether Thief&lt;/a&gt;. A noter que les investigations pour retrouver le pirate se sont arrêtées en Suisse. Pour les superstitieux, la faille trouvée dans ‘The DAO’ se trouvait ligne 666 du code (le diable est dans les détails) ! A l’avenir pensez à mettre des commentaires aux lignes 666 de vos programmes. &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lesechos.fr/finance-marches/marches-financiers/010173601222-comment-poutine-espere-doubler-pekin-sur-le-bitcoin-2107462.php&quot;&gt;Comment Poutine espère doubler Pékin sur le bitcoin&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="stratégie-IT" /><category term="start-up" /><category term="blockchain" /></entry><entry><title type="html">12 start-up blockchain au potentiel impressionnant</title><link href="https://laurentlourenco.pro/blog/liste-startup-blockchain-potentiel-impressionnant.html" rel="alternate" type="text/html" title="12 start-up blockchain au potentiel impressionnant" /><published>2017-09-05T00:00:00+01:00</published><updated>2017-09-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://laurentlourenco.pro/blog/liste-startup-blockchain-potentiel-impressionnant</id><content type="html" xml:base="https://laurentlourenco.pro/blog/liste-startup-blockchain-potentiel-impressionnant.html">&lt;p&gt;Vous découvrez le phénomène Blockchain, ou vous en avez entendu parlé, et vous vous demandez bien ce que cette technologie, soit disant révolutionnaire, pourrait changer dans la Société.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt que de longues dissertations techniques et philosophiques, voici une présentation des promesses de quelques start-up blockchain dans des domaines variés.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les start-up présentés ci-dessous sont à des stades de développement différents, que ce soit au niveau des produits, du financement, ou du business modèle. Cette sélection a été réalisée à partir de la &lt;a href=&quot;https://coinmarketcap.com/&quot;&gt;liste des crypto-monnaies cotées&lt;/a&gt;, de la &lt;a href=&quot;https://etherscan.io/tokens&quot;&gt;liste des tokens Ethereum&lt;/a&gt;, et de l’actualité blockchain.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;start-up-blockchain-à-découvrir&quot;&gt;Start-up blockchain à découvrir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;sélection du 5 Septembre 2017&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;augur&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-augur--utiliser-la-prdiction-de-la-foule-pour-raliser-des-prvisions&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://augur.net/&quot;&gt;Augur&lt;/a&gt; : utiliser la prédiction de la foule pour réaliser des prévisions&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La promesse d’Augur est d’utiliser la prédiction des masses pour fiabiliser des prévisions.&lt;/strong&gt; Demandez à 1000 personnes au hasard de devinez le montant contenu dans un vase rempli de billets, faites en la moyenne et vous obtenez assez précisément le montant réel ! Il existe de nombreux exemples comme celui-ci. Sur ce sujet je vous recommande le très bon livre de James Surowiecki &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2gg7Rv6&quot;&gt;:book: ‘La Sagesse des Foules’&lt;/a&gt; qui explique très bien le phénomène. Le token Augur permet de récompenser ceux qui réalisent les meilleurs prévisions. A noter que ce sont les membres qui lancent les paris qu’ils souhaitent.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché d’Augur : de mon point de vue on est très proche d’un bookmaker d’un nouveau genre : &lt;strong&gt;paris décentralisés sans censure possible, transparence sur les règles et sur la répartition des gains, et ou chacun peut lancer des paris&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/REP&quot;&gt;REP sur ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ 
&lt;a href=&quot;https://medium.com/@AugurProject/a-roadmap-for-augur-and-whats-next-930fe6c7f75a&quot;&gt;Roadmap&lt;/a&gt; ♦ Voir aussi &lt;a href=&quot;https://gnosis.pm/&quot;&gt;Gnosis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;blockcerts&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-blockcerts--vrification-de-diplmes-et-de-certifications&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://www.blockcerts.org/&quot;&gt;Blockcerts&lt;/a&gt; : vérification de diplômes et de certifications&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avec blockcert vos diplômes et vos certifications sont stockées dans le réseau et vous pouvez en garantir l’authenticité&lt;/strong&gt;. Blockcert est une sorte de framework, utilisant les réseaux de blockchain existants, utilisable par d’autres pour développer des webapp de gestion des diplômes.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Blockcert : &lt;strong&gt;informations authentiques et non falsifiables&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Cette start-up blockchain n’a pas de token et n’est pas cotée.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/mit-media-lab/certificates-reputation-and-the-blockchain-aee03622426f&quot;&gt;Lire l’article publié par MIT MEDIA LAB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;blockstream&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-blockstream--permet-de-raliser-des-transactions-financires-confidentielles-et-des-micro-paiement-rapides-en-bitcoin&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://blockstream.com/&quot;&gt;Blockstream&lt;/a&gt; : permet de réaliser des transactions financières confidentielles et des micro-paiement rapides en bitcoin&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La start-up Blockstream a fait parlée d’elle pour avoir réussi à diffuser la blockchain Bitcoin par satellite&lt;/strong&gt;. Les Bitcoins deviennent utilisable dans des lieux et des zones géographiques du globe où la bande passante réseau est trop faible et dans des zones faiblement bancarisées.&lt;/p&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Pour info, synchroniser un PC connecté avec la fibre avec la blockchain Bitcoin prend plusieurs semaines.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;

    &lt;p&gt;Blockstream offre un ensemble de technologies qui permettent d’interconnecter des blockchains comme Bitcoin avec des sidechains. La première sidechain créée par Blockstream s’appelle &lt;a href=&quot;https://blockstream.com/liquid/&quot;&gt;Liquid&lt;/a&gt; (en version Bêta pour le moment). Elle permet de réaliser des transactions confidentielles et des micro-paiement rapides.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Blockstream : &lt;strong&gt;développement économique des zones non bancarisées du globe, jusque là impossible&lt;/strong&gt;. Vous pouvez lire le très bon livre de Philippe Herlin &lt;a href=&quot;http://amzn.to/2gLyUPd&quot;&gt;:book: ‘La fin des banques’&lt;/a&gt; qui explique bien ce sujet.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;La startup Blockstream n’a pas émis de token. Elle a réalisée une &lt;a href=&quot;https://blockstream.com/2016/02/02/blockstream-new-investors-55-million-series-a.html&quot;&gt;levée de fonds ‘classique’ en séries A de 55M$&lt;/a&gt; auprès d’investisseurs incluants Horizons Ventures, Tokyo-based Digital Garage et AXA Strategic Ventures.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blockstream.com/satellite/satellite/&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/captureblockstreamsatelitestatus.png&quot; alt=&quot;blockstream satellite status&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Voir aussi &lt;a href=&quot;https://lisk.io/&quot;&gt;Lisk&lt;/a&gt; la première crypto-monnaie modulaire utilisant des &lt;a href=&quot;https://www.bitcoinmining.com/sidechains-explained/&quot;&gt;Sidechain&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;civic&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-civic--contrler-et-protger-ses-informations-personnelles&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://www.civic.com/&quot;&gt;Civic&lt;/a&gt; : contrôler et protéger ses informations personnelles.&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Civic est une plateforme sécurisée pour la gestion des identités et de l’ensemble des informations personnelles qui y sont associées comme le email, le téléphone ou encore le scan de sa carte d’identitée.&lt;/strong&gt; Civic permet de transmettre ces informations à des tiers sans avoir à tout ressaisir et garantissant l’authenticité. Son ‘identité’ Civic peut aussi être utilisée pour s’authentifier sur internet. Quelques sociétés utilisent déjà Civic comme wikiHow ou TokenMarket.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Civic promet d’apporter une solution au &lt;a href=&quot;https://techcrunch.com/2016/07/19/civic-launches-a-free-service-that-aims-to-stop-identity-theft-before-it-happens/&quot;&gt;vol d’informations personnelles qui est un réel fléau&lt;/a&gt; sur internet.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Grâce au réseau et à l’influence de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Vinny_Lingham&quot;&gt;Vinny Lingham&lt;/a&gt; la société a levée 33M€ sans plan marketing particulier.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Civic s’appuie sur la technologie &lt;a href=&quot;https://www.smithandcrown.com/sale/civic/&quot;&gt;Rootstock&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Civic : &lt;strong&gt;évite la fraude et le vol d’informations personnelles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/capturetokenmarketcivic.png&quot; alt=&quot;tokenmarket civic signin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/Civic&quot;&gt;CVC sur ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;everledger&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-everledger--traabilit-des-diamants-avec-certificat&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://www.everledger.io/&quot;&gt;Everledger&lt;/a&gt; : traçabilité des diamants avec certificat&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;980 000 diamants ont été enregistrés dans la blockchain Everledger, avec pour chacun un scan de 40 points uniques servant d’empreinte.&lt;/strong&gt; Le certificat et le propriétaire de chaque pièce est enregistré et tracé dans la blockchain.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Everledger est une blockchain privée réalisée avec le framework hyperledger soutenu par IBM.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché d’Everledger : &lt;strong&gt;évite l’escroquerie aux assurances sur les bijoux, évaluée à 2 milliards de Dollars par an.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.altoros.com/blog/a-close-look-at-everledger-how-blockchain-secures-luxury-goods/&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/captureeverledgerdiamond.png&quot; alt=&quot;everledger diamond track&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot; title=&quot;block explorer en développement&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hyperledger.org/projects/explorer&quot;&gt;Block explorer sur Hyperledger&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;golem&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-golem--location-de-capacit-de-calcul&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://golem.network/&quot;&gt;Golem&lt;/a&gt; : location de capacité de calcul&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;

    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Golem est une sorte de superordinateur décentralisé et accessible par tous.&lt;/strong&gt; Il est constitué de la puissance combinée des machines des membres du réseau, depuis le simple laptop jusqu’au datacenter. Tous ceux qui ont des machines ‘dormantes’ peuvent louer leur capacité de calcul sur Golem. Cela permet à des petites entreprises d’avoir accès à une capacité de calcul sans avoir à investir massivement dans des supercalculateurs. Le marché est énorme : rendu graphique pour des films, machine learning, calculs scientifiques, analyses bigdata…&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Golem : &lt;strong&gt;la mutualisation de ressources à une échelle sans précédent et un accès à ces ressources par tous et à un coût marginal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/Golem&quot;&gt;ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ &lt;a href=&quot;https://github.com/golemfactory/golem/wiki/Roadmap&quot;&gt;Roadmap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;iota&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-iota--la-blockchain-des-objets-connects&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://iota.org/&quot;&gt;IOTA&lt;/a&gt; : la blockchain des objets connectés&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;

    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La promesse n’est ni plus ni moins que de permettre l’exécution de transactions sans frais, dans une architecture nativement scalable, avec un système de consensus décentralisé au niveau des membres eux mêmes et non plus relégué à des mineurs&lt;/strong&gt;. L’innovation principale d’IOTA est le ‘Tangle’, une technologie de blockchain que l’on pourrait appeler de 3ème génération (Bitcoin étant la 1ere, et Ethereum la 2ème avec les smart contracts). Il n’y a plus de mineurs, c’est la raison pour laquelle il n’y a plus de frais de transaction. Les blocks tous liés les uns autres et formant une chaîne est remplacé par des liens entre transactions sur le principe des &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Graphe_orient%C3%A9_acyclique&quot;&gt;graphes orientés acycliques&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de IOTA : &lt;strong&gt;une base de données partagée, sécurisée, immuable, permettant de réaliser une infinité de transactions en temps réel&lt;/strong&gt;. Elle induit la confiance dans les échanges.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://iota.org/IOTA_Whitepaper.pdf&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/iotatangle.jpeg&quot; alt=&quot;iota tangle&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iota.tips/&quot;&gt;IOTA Tangle Explorer&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ &lt;a href=&quot;https://blog.iota.org/iota-development-roadmap-74741f37ed01&quot;&gt;Roadmap&lt;/a&gt; ♦ &lt;a href=&quot;http://cyrilgrunspan.fr/index.php/2016/08/27/&quot;&gt;A lire en Français&lt;/a&gt; ♦ &lt;a href=&quot;https://blog.iota.org/the-transparency-compendium-26aa5bb8e260&quot;&gt;En savoir plus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;lbry&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-lbry--partager-et-vendre-le-contenu-numrique-des-artistes-musiques-film-sans-intermdiaire&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://lbry.io/&quot;&gt;Lbry&lt;/a&gt; : partager et vendre le contenu numérique des artistes (musiques, film…) sans intermédiaire&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lbry permet à tous les artistes créateurs de contenu numérique, principalement les musiciens et les vidéastes, de partager leurs oeuvres et d’être rémunérer.&lt;/strong&gt; Chaque artiste fixe le prix (en crypto-monnaie LBRY) pour une consultation en streeming ou pour un téléchargement et il reçoit directement la totalité des revenus, sans intermédiaire (comparé aux 30% de commission que prend iTune par exemple). En outre Lbry offre des fonctionnalités qui permet aux jeunes artistes d’être découvert par la communauté. Les youtuber monétisant leur contenu sont également dans le cible de Lbry.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;L’idée à terme de Lbry est de devenir une plateforme de vente en ligne de contenu numérique.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Lbry se matérialise par un application à installer sur votre PC ou MAC et qui permet d’accéder au contenu, en streaming ou en téléchargement, d’une excellente qualité.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Lbry : &lt;strong&gt;une répartition équitable des gains générées par la production artistique&lt;/strong&gt;, et la suppression des intermédiaires comme les maisons de disques&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/capturelbry.png&quot; alt=&quot;lbry capture&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://explorer.lbry.io/&quot;&gt;lbry chain explorer&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ Voir aussi &lt;a href=&quot;https://www.coinspeaker.com/2017/08/15/viberate-crryptocurrency-payments-music-artists-ico-starts-in-september&quot;&gt;Viberate&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;populous&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-populous--affacturage-cession-de-crances&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;http://populous.co/&quot;&gt;Populous&lt;/a&gt; : affacturage, cession de créances&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Populous est une solution d’affacturage reprenant les classiques de ce métier&lt;/strong&gt;. Vous pouvez uploader vos factures et transférer la créance, contre du cash, à un autre membre du réseau qui se chargera de la recouvrer à sa date d’échéance. La solvabilité du créancier est évaluée au travers d’un système de scoring traditionnel puis la créance est mise aux enchères sur la plateforme.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Populous est développé sur le réseau Ethereum, avec un Smart Contrat.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Populous : la mise aux enchères des créances était un service inexistant jusque lors. L&lt;strong&gt;‘utilisation de la blockchain permet d’adresser immédiatement un marché mondial&lt;/strong&gt; et de simplifier la problématique des taux de changes.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/0xd4fa1460f537bb9085d22c7bccb5dd450ef28e3a&quot;&gt;token PPT sur ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;steem&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-steem--rseau-social-dans-lequel-tout-le-monde-peut-tre-rcompens&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://steem.io/&quot;&gt;Steem&lt;/a&gt; : réseau social dans lequel tout le monde peut être récompensé&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steem c’est un peu de Facebook avec les likes récompensés et c’est un peu comme Medium avec les meilleurs articles récompensés.&lt;/strong&gt; L’utilisation de la blockchain permet ici de récompenser les membres utilisateurs ou contributeurs du réseau. Steem inclus un système de réputation pris en compte dans l’attribution des récompenses.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce mécanisme présente deux effets intéressants qui est (1) de tirer la qualité des articles vers le haut, (2) d’attirer les producteurs de contenu.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Steem est développé sur sa propre technologie de blockchain. On notera que les adresses utilisées pour les transactions sont des noms alphanumériques choisis par les utilisateurs eux-mêmes, ce ne sont pas des chaînes non-significatives comme pour bitcoin et pour Ethereum. On notera également que les transactions sont validées par un protocole de ‘Delegated Proof Of Stake’ (DPOS) plutôt que l’onéreuse ‘Proof Of Work’ (POW) utilisée par Bitcoin.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de Steem : &lt;strong&gt;une redistribution équitable des revenus issus de la production de contenu&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/capturesteemit.png&quot; alt=&quot;steemit capture&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;storj&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-storj--stockage-distribu-rparti-scuris-et-en-trs-haute-disponibilit&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://storj.io/&quot;&gt;Storj&lt;/a&gt; : stockage distribué, réparti, sécurisé et en très haute disponibilité&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Storj est une solution de stockage amélioré sur le cloud&lt;/strong&gt; a l’instar de Microsoft Azur ou d’AWS S3 mais avec des caractéristiques intéressantes et des &lt;a href=&quot;https://storj.io/pricing.html&quot;&gt;tarifs compétitifs&lt;/a&gt; jusqu’à deux fois moins cher. Tout d’abord le stockage est distribué ce qui lui offre une résilience exceptionnel, avec un uptime considérable pour ne pas dire 100%. Ensuite, outre le cryptage des données, le stockage est réparti, c’est à dire que chaque fichier est découpé en petit bouts et chaque bout, crypté, est stocké sur des serveurs différents du réseau. De fait les accès en lecture peuvent être servis par plusieurs serveurs et donc gagner en rapidité. Enfin, comme toutes les technologies blockchain il n’existe pas d’organisme centralisateur donc vos données sont protégées contre la censure et vous seul êtes responsables de votre mot de passe (clé privée). Les membres peuvent aussi louer leur propre capacité de stockage excédentaire.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;StoreJ est en cours d’intégration à Filezilla. Cela va rendre son utilisation très user friendly et donne un accès immédiat à un marché de plus de 15 millions d’utilisateurs à travers le monde.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de StoreJ : &lt;strong&gt;le stockage inaltérable et inaliénable d’informations, jusque là impossible.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.storj.io/post/145305561698/how-storj-increases-object-storage-security&quot;&gt;&lt;img class=&quot;img-shadow mx-auto d-block&quot; src=&quot;/assets/noindex/storejnetwork.jpg&quot; alt=&quot;storej notwork&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/Storj&quot;&gt;ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ Voir Aussi &lt;a href=&quot;https://ipfs.io/&quot;&gt;IPFS&lt;/a&gt; a decentralized file storage system with a native token called &lt;a href=&quot;http://filecoin.io/&quot;&gt;Filecoin&lt;/a&gt; ♦ &lt;a href=&quot;https://medium.com/tokenreport/filecoin-v-sia-storj-maidsafe-the-crowded-push-for-decentralized-storage-7157eb5060c9&quot;&gt;Comparaison StorJ FileCoin, Sia, MaidSafe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;tenx&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;card mb-3&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;card-header&quot;&gt;
    &lt;h3 id=&quot;rocket-tenx--plateforme-de-paiement-universelle-en-crypto-monnaie--tous-types-de-dpenses-dans-tous-les-pays&quot;&gt;:rocket: &lt;a href=&quot;https://www.tenx.tech/&quot;&gt;TenX&lt;/a&gt; : plateforme de paiement ‘universelle’ en crypto-monnaie : tous types de dépenses, dans tous les pays&lt;/h3&gt;
  &lt;/div&gt;
  &lt;div class=&quot;card-block&quot;&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La promesse de TenX est de rendre utilisable les crypto-monnaies dans le “monde réel”, c’est à dire en dehors de l’écosystème blockchain.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;TenX s’appuie sur le protocole &lt;a href=&quot;http://www.comit.network/&quot;&gt;COMIT&lt;/a&gt; qui permet d’interconnecter plusieurs blockchains et qui permet de réaliser des transactions instantanées et à faible coût.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;TenX est émetteur d’une carte de paiement et dispose d’une licence bancaire. Une commission de 0.1% est reversée sur les paiements réalisés avec la carte, et un dividende de 0,5% est reversé aux détenteurs des token TenX.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Pour l’utilisateur final, TenX offre un portefeuille de crypto disponible sur Smartphone. Il peut échanger ses crypto-monnaies directement à partir de son smartphone sans les convertir au préalable en devises classiques.&lt;/p&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;De mon point de vue la proposition de valeur n’est pas évidente. La banque en ligne Revolut offre déjà une application qui permet de gérer son compte en multi-devises, de gérer des cartes de paiement virtuelles et est entrain d’intégrer les crypto.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;

    &lt;p&gt;Ce qu’apporte la blockchain sur le marché de TenX : &lt;strong&gt;pouvoir payer dans la devise (ou crypto monnaie) de son choix, avec des frais dérisoires de transaction et de conversion de change.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;span class=&quot;badge badge-outline-s&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://etherscan.io/token/TenXPay&quot;&gt;ethereum&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; ♦ A lire &lt;a href=&quot;https://steemit.com/cryptocurrency/@pandorasbox/why-i-sold-my-tenx-pay-tokens-and-what-i-am-investing-in-next&quot;&gt;Why I sold my TenX/Pay tokens&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Retrouvez sur tweeter le &lt;a href=&quot;https://twitter.com/laurentlourenco/lists/startup-blockchain-list-1&quot;&gt;Fils d’actualité des start-up de cette liste&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez déjà testé leurs services ou leurs produits, n’hésitez pas à partager dans les commentaires ci-dessous.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Notes et Références&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:link: &lt;a href=&quot;https://coinmarketcap.com/&quot;&gt;Liste des crypto-monnaies cotées&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
:link: &lt;a href=&quot;https://etherscan.io/tokens&quot;&gt;Liste des tokens Ethereum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.to/2gg7Rv6&quot;&gt;:book: ‘La Sagesse des Foules’&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;http://amzn.to/2gLyUPd&quot;&gt;:book: ‘La fin des banques’&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Laurent Lourenço</name></author><category term="stratégie-IT" /><category term="start-up" /><category term="blockchain" /></entry></feed>